<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<lecture>
<title>GWT-Umsetzung der Spielebibliothek</title>
<docent>Sven Eric Panitz</docent>
<preface>Dieses Papier beschreibt die Implementierung der Rahmenbibliothek für das Google Web Toolkit kurz gwt. Es übersetzt die Java-Quelltexte nach javascript, so dass ein Spiel für den Browser entsteht. 
</preface>

<content>
  <paragraph><title>Installation</title>
  <paragraph><title>Struktur und Konfiguration</title>
  Nehmen die den kompletten Ordner der gwt-Implementierung. Kopieren Sie die Quellen der Rahmenbibliothek in den Ordner <tt>src/main/java</tt>. Kopieren Sie auch die Quelltexte Ihres individuellen Spiels dorthin. Kopieren Sie Klang- und Bilddateien in den Ordner <tt>src/main/webapp/</tt>.

  In der Klasse<br/>
  <tt>name.panitz.game.framework.gwt.client.WebGames</tt><br/>
  tragen Sie im Konstuktoraufruf der Klasse <tt>GameScreen</tt> ein Objekt Ihres Spiels ein.
</paragraph>  
<paragraph><title>Maven</title>
  Es wird das Kommandozeilentool Maven mit einer Steuerdatei <tt>poim.xml</tt> verwendet, um das Projekt zu bauen. Es ist also auf dem Rechner <tt>maven</tt> zu installieren. <tt>maven</tt> wird durch eine XML-Datei gesteuert. In dieser ist konfiguriert, wie das Projekt gebaut wird. Es ist die datei <tt>pom.xml</tt>.<p />

Um das ganze Projekt zu bauen ist folgender Befehl auf der Kommandozeile einzugeben:

<code>mvn package</code>

Dieser sollte bewirken, dass der GWT-Compiler aus dem Internet geladen wird. Anschließend die Quellen kompiliert werden und schließlich eine fertige Website erzeugt. Anschließend sollte die fertige Website im Ordner <tt>target/WebGames-1.0-SNAPSHOT</tt> liegen. Die dortige HTML-datei kann auch direkt im Broseer geöffnet werden.<p/>

<paragraph>
  <title>Mögliche Probleme</title>
  Wenn Sie keinen direkten Zugriff zum Internet haben, sondern hinter einem Firewall sind und über einen Proxy-Server auf externe Informationen zugreifen, dann kann der Maven Build-Prozess die benötigten Dateien nicht aus dem Internet laden. Dann müssen Sie den Maven Prozess diesen Proxy-Server konfigurieren. Eine Anleitung finden Sie auf: <tt>https://maven.apache.org/guides/mini/guide-proxies.html</tt>.


  Falls eine alte Version von Maven auf Ihrem Rechner Installiert ist (Version 2 statt 3), so können Sie den Maven Build-Prozess auch nicht ausführen. Hier hilft sich zur Not, eine aktuelle Version von Maven herunter zu laden und mit dieser zu arbeiten.
  
</paragraph>

  </paragraph>
  </paragraph>


<paragraph>
<title>GWT Implementierung</title>
Schließlich Klassen, die das Spiel in einem Browser anzeigen und animieren:

<paragraph><title>Anzeigen der Grafiken</title>
   <importSource file="src/main/java/name/panitz/game/framework/gwt/client/GWTGraphics.java"/>
</paragraph>

<paragraph><title>Spielen der Klänge</title>
   <importSource file="src/main/java/name/panitz/game/framework/gwt/client/GWTSoundTool.java"/>
</paragraph>

<paragraph><title>Die Spielfläche</title>
<importSource file="src/main/java/name/panitz/game/framework/gwt/client/GameScreen.java"/>
</paragraph>

<paragraph><title>Der Einstiegspunkt</title>
<importSource file="src/main/java/name/panitz/game/framework/gwt/client/WebGames.java"/>
</paragraph>
</paragraph>


<paragraph>
<title>GWT Konfiguration</title>
Um das Spiel mit GWT zu übersetzen und im Browser starten zu können, wird der GWT-Compiler benötigt. Um einen einfachen Einstieg zu ermöglichen, geben wir in diesem Abschnitt alle notwendigen Steuer- und Konfigurationsdateien.

<paragraph>
  <title>Maven Steuerdatei</title>
Es folgt hier die Steuerdatei, um den Maven Build Prozess zu definieren. Sie ist im XML-Format, das wir im zweiten Semester genauer kennen lernen werden.

   <importSource file="pom.xml"/>
</paragraph>
<paragraph>
<title>GWT Konfigerationsdateien</title>
GWT benötigt eine Konfigurationsdatei <tt>.gwt.xml</tt>, in unserem Fall <tt>WebGames.gwt.xml</tt>. In dieser ist spezifiziert, in welchen Paketen sich Java-Code für die Klassen, die GWT nach Javaskript übersetzt, befindet.  

   <importSource file="src/main/java/name/panitz/game/WebGames.gwt.xml"/>


Eine weitere Konfigurationsdatei spezifiziert, welches die Haupt-HTML-Seite der Applikation ist.

   <importSource file="src/main/webapp/WEB-INF/web.xml"/>
</paragraph>

<paragraph>
 <title>Webseite für das Spiel</title>
Das Browserspiel wird innerhalb einer Webseite angezeigt. Die entsprechende HTML Seite ist hier angegeben. Wichtig ist, dass es einen <tt>div</tt>-Knoten mit der <tt>id</tt> mit Wert <tt>spiel</tt> gibt.

   <importSource file="src/main/webapp/WebGames.html"/>

Die Seite benutzt eine <tt>css</tt>-Datei für Stilinformationen.

   <importSource file="src/main/webapp/WebGames.css"/>
</paragraph>
</paragraph>
 

</content>
</lecture>
